\chapter{Automatisierungspyramide}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/automatisierungspyramide}

	\section{Bussysteme}
	
	\subsection{Feldebene}
	In der untersten Ebene findet die direkte Erfassung von
	Prozesswerten (Meßwerte, Sensorwerte) und die Steuerung der Fertigungsprozesse statt.
	
	Neben den üblichen Digitalbaugruppen (24V, 110V, ...)
	und Analogbaugruppen (-10 ... +10V, 4 ... 20 mA) gibt es spezielle Zählerbaugruppen,
	PWM (Puls-Weiten-Modulierte Signale) bzw. Frequenzregler und vieles mehr.
	
	\subsection{Steuerungs-/Prozessebene}
	Typische Aufgaben der Rechner sind die Verwaltung der Daten und der Konfiguration der
	Sensoren und Aktoren, das Ausführen von Regel- und Steuerungsaufgaben und die
	Visualisierung bzw. Steuerung von HMI-Terminals.
	
	\subsection{System-/Zellebene}
	Zu den klassischen Aufgaben dieser Ebene zählen Überwachungs-, Steuerungs- und
	Regelfunktionen, sowie die Ausführung von übergeordneten Aufgaben.
	Die Steuerung einer komplexen Produktionszelle, bestehend aus z.B. mehreren Robotern,
	Fertigungsautomaten und Transfersystemen ist in dieser Ebene zu finden.
	
	\subsection{Leitebene und Betriebsebene}
	Diese beiden Ebenen dienen der Steuerung von großen Anlagen oder Fertigungsstraßen,
	sowie der Planung und Steuerung der gesamten Produktionsanlage.
	In diesen Ebenen findet man teilweise Rechner mit PC-Architektur.
	Ein weiteres Merkmal sind Datenbanksysteme zur Produktionsplanung und zur Qualitätssicherung.
	Feldbusse spielen hier keine Rolle mehr, heute wird fast ausschließlich Ethernet verwendet.
	
	\section{Feldbusse}
	
	\subsection{Interbus}
	Im Prinzip ist der Interbus ein großes Schieberegister, es gibt einen Master,
	die Teilnehmer reihen ihre Prozessdaten in den Ring ein.
	Wenn der komplette Ring einmal durchlaufen wurde ist ein Buszyklus abgeschlossen,
	damit ist der Interbus sehr zeitgenau und deterministisch.
	Physikalisch werden doppelte Busleitungen verwendet wobei der Ring am Endgerät automatisch
	geschlossen wird - damit sind sehr flexible und erweiterbare
	Topologien realisierbar, die Hauptleitung kann somit durch Abzweigungen erweitert werden.
	
	\subsection{Profibus}
	Profibus-FMS ermöglicht eine Ausdehnung bis 4800 m bei Datenübertragungsraten
	bis 500 kBit/s. Die Informationsübertragung nutzt Telegramme mit variabler Länge von
	bis zu 255 Bytes. Übertragungsraten bis 12 MBit/s, typisch sind 1.5 MBit/s.
	Umfangreiche Diagnosemöglichkeiten und ein breites Spektrum an verfügbaren Geräten
	runden das Spektrum der Merkmale ab.
	
	Eine Profibus-Nachricht mit einem Byte Nutzdaten benötigt demnach 154 Bit im
	Telegramm - der Einsatz für low-cost Sensoren und bei sehr wenigen Nutzdaten ist
	unwirtschaftlich. Profibus wird üblicherweise für die Übertragung größerer Datenmengen eingesetzt.
	
	\subsection{DeviceNet}
	DeviceNet basiert auf CAN-Bus und verwendet die dort gebräuchlichen Chipsätze und Protokolle
	der unteren Schichten. Hohe Sicherheit da Hamming-Distanz = 6.
	\begin{itemize}
	\item Feste Baudraten: 125, 250, 500 kBaud
	\item Definiertes elektrisches Interface, optisch-entkoppelt
	\item Busleitung führt 24V Hilfsversorgung
	\end{itemize}
	
	Mehrere Master sind möglich, die Busarbitrierung (CSMA/CA-Verfahren) basiert auf der
	Eigenschaft von CAN, dass eine '0' dominant gegenüber einer '1' ist.
	Jeder Teilnehmer sendet und empfängt gleichzeitig, wenn ein Sender feststellt, dass eine
	höher priore Nachricht am Bus ist, zieht er sich zurück. Nachrichten mit kleinerer Kennung
	haben die höhere Priorität (echtzeitfähig für hochpriore Nachrichten).
	
	\subsection{Industrial Ethernet}
	Der Einsatz von Ethernet als Grundlage eines Feldbussystems wurde Mitte der 90er Jahre
	begonnen und hat sich mittlerweile bis hinunter zur Steuerungsebene etabliert.
	Für den Einsatz eines Kommunikationssystems im industriellen Bereich werden zwei wesentliche
	Eigenschaften gefordert
	
	\begin{itemize}
	\item Hohe Zuverlässigkeit und Industriebedingungen
	\item Erfüllen von Echtzeitanforderungen
	\end{itemize}
	
	Beides leistet Ethernet zu nächst nicht.
	Bei steigender Busbelastung nimmt die Kollisionsgefahr zu, so dass kein
	Echtzeitverhalten gewährleistet ist.
	
	
	
	